# Comment s'assurer du respect des bonnes pratiques?

Des *packages* ou *addins* Rstudio ont été développés pour évaluer la qualité de la syntaxe de codes intégrés dans un projet. Les *packages* `styler` et `goodpractice` évaluent la qualité d'un code suivant quelques règles simples. En développement de *package*, on pourra utiliser la fonction `devtools::check()` qui effectue environ 80 tests pour assurer la robustesse du code. Les problèmes potentiels sont alors signalés selon leur caractère critique: les `erreurs` et `warnings` sont des problèmes de robustesse préoccupants, les `notes` sont des problèmes secondaires pouvant affecter la robustesse du code. 

## Le *package* `goodpractice`

Supposons qu'on ait un *package* dont on souhaite assurer la diffusion. Le *package* `goodpractice` permet de lister les écarts à quelques règles de bonnes pratiques. Voici un exemple de sortie `goodpractice`:

```{r, eval = FALSE}
g <- goodpractice::gp(mypackage)
g

#> ── GP badpackage ──────────────────────────────────────────────────────────
#> 
#> It is good practice to
#> 
#>   ✖ not use "Depends" in DESCRIPTION, as it can cause name
#>     clashes, and poor interaction with other packages. Use
#>     "Imports" instead.
#>   ✖ omit "Date" in DESCRIPTION. It is not required and it gets
#>     invalid quite often. A build date will be added to the package
#>     when you perform `R CMD build` on it.
#>   ✖ add a "URL" field to DESCRIPTION. It helps users find
#>     information about your *package* online. If your *package* does
#>     not have a homepage, add an URL to GitHub, or the CRAN package
#>     *package* page.
#>   ✖ add a "BugReports" field to DESCRIPTION, and point it to a bug
#>     tracker. Many online code hosting services provide bug
#>     trackers for free, https://github.com, https://gitlab.com,
#>     etc.
#>   ✖ omit trailing semicolons from code lines. They are not needed
#>     and most R coding standards forbid them
#> 
#>     R/semicolons.R:4:30
#>     R/semicolons.R:5:29
#>     R/semicolons.R:9:38
#> 
#>   ✖ not import *packages* as a whole, as this can cause name clashes
#>     between the imported packages. Instead, import only the
#>     specific functions you need.
#>   ✖ fix this R CMD check ERROR: VignetteBuilder *package* not
#>     declared: ‘knitr’ See section ‘The DESCRIPTION file’ in the
#>     ‘Writing R Extensions’ manual.
#>   ✖ avoid 'T' and 'F', as they are just variables which are set to
#>     the logicals 'TRUE' and 'FALSE' by default, but are not
#>     reserved words and hence can be overwritten by the user.
#>     Hence, one should always use 'TRUE' and 'FALSE' for the
#>     logicals.
#> 
#>     R/tf.R:NA:NA
#>     R/tf.R:NA:NA
#>     R/tf.R:NA:NA
#>     R/tf.R:NA:NA
#>     R/tf.R:NA:NA
#>     ... and 4 more lines
#> 
#> ───────────────────────────────────────────────────────────────────────────
```

## Les `addins`

Les `addins` Rstudio sont des fonctionnalités supplémentaires à Rstudio développées de manière collaborative. C'est l'équivalent des *plugins* des moteurs de recherche. Les `addins` sont des outils pratiques pour gagner du temps dans l'édition du code:

* Installation simple grâce au *package* `addinslist``: `install.packages('addinslist')`;
* Ceux sur `CRAN` sont disponibles pour tous, ceux sur `github` nécessitent d'avoir configuré le proxy;
* Génèrent automatiquement du code ou du texte utile pour les *markdown*.

Les *addins* sont disponibles en haut de l'éditeur:

![Addins Rstudio](./pics/bonnespratiques/06_addins.png){width=100%}

Avec le *package* `addinslist`, on peut installer des addins à partir d'une fenêtre graphique:

![Installer facilement de nouveaux addins](./pics/bonnespratiques/06b_addins.png){width=100%}

## Quelques addins utiles


* `snippetsaddins`: convertir slash automatiquement pour avoir des chemins valides;
+ *"monchemin/toto/fichier.csv"* -> *"monchemin\\toto\\fichier.csv"*
* `ggedit`: aide pour générer un code pour graphiques `ggplot2`;
* `JADD`: en sélectionnant une fonction, on assigne les paramètres par défaut dans l'environnement;
* `questionr`: recodage facilité des variables `factor`;
* `trackmd`: un outil de *track change* pour `markdown`.

```{r, echo = FALSE}
conditional_output <- function(path){
  
  if (knitr::is_latex_output()) {
    return("")
  } else if (knitr::is_html_output()) {
    return(sprintf("![](%s){width=90%%}",path))
  } else{
    return("")
  }

}
```

`r conditional_output("./pics/bonnespratiques/trackchanges.gif")`

## Cheatsheets

On peut trouver des aides mémoires en ligne grâce aux [cheatsheets](https://www.rstudio.com/resources/cheatsheets/). Celle relative à `Rstudio` est disponible [ici](https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/rstudio-ide.pdf).

